\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{hyperref}

\graphicspath{./images/}

\title{Battaglia navale online}
\author{Matteo Faraci matr. 174303}
\date{Gennaio 2023}

\begin{document}

\maketitle


\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione}
L'obiettivo del progetto è lo sviluppo del famoso gioco multigiocatore battaglia navale tramite socket.
La modalità di ricerca delle partite viene effettuata tramite architettura client-server, mentre lo svolgimento del gioco tramite peer-to-peer.
Al termine del progetto si vogliono acquisire conoscenze legate allo sviluppo tramite sockets in Kotlin, un linguaggio di programmazione che sta prendendo piede a tempo di scrittura di questo documento: gennaio 2023. 
Al termine dello sviluppo si vuole giocare un'intera partita di battaglia navale: dalla sua ricerca, connessione tra giocatori ed effettivo gioco con un sistema che sia in grado di rilevare l'interruzione delle connessioni tra giocatori e di terminare la partita.
Nell'implementazione è prevista l'interfaccia grafica tramite Java Swing per facilitare il gioco, reso possibile grazie alla capacità di Kotlin di essere compilato ed eseguito dalla Java Virtual Machine.
Per semplicità, ogni volta che una partita termina, l'applicazione dovrà essere chiusa e riaperta.

\section{Architettura del sistema}
Per quanto riguarda l'organizzazione del sistema, si è optato per una soluzione ibrida: un misto tra client-server e peer-to-peer.
Si è scelto questo tipo di soluzione perchè più interessante rispetto al solo client-server perchè di fatto, il gioco della battaglia navale, è di semplice implementazione e regole.
Nello specifico, si fa uso dell'architettura client-server durante le fasi iniziali del gioco, ovvero quando un giocatore si connette e ricerca una partita, dopodichè si utilizza una connessione di tipo peer-to-peer per giocarla.

\subsection{Client-Server}
In questa sezione di descrive come l'architettura client-server è stata implementata utilizzando la Figura \ref{fig:client-server-architecture} come riferimento.
Per prima cosa, si lancia l'eseguibile fornito tramite jar del server ed una volta eseguito questo rimarrà in attesta di nuove connessioni sulla porta 6789.
Ogni nuova connessione rappresenta un giocatore ed il server gli assegnerà una lobby, ovvero una sorta di stanza, che raggiunta una certa capacità massima (in questo caso due) permette di accoppiare logicamente i giocatori così da inizializzare la connessione peer-to-peer.
Un client, nel momento della sua inizializzazione, avvia in ascolto un proprio server locale in sola lettura per i messaggi in arrivo dall'avversario e un socket in sola scrittura per l'invio dei dati riguardanti la partita.
I client vengono connessi tramite la seguente procedura: al momento della connessione con il server, inviano il proprio indirizzo ip e la porta del server locale.
Una volta che la lobby si riempie, il server comunica ad ogni client, le informazioni che ha ricevuto dall'altro, così che il socket in scrittura dell'uno si possa connettere al server in lettura dell'altro, inizializzando così la connessione peer-to-peer.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./images/client-server-architecture.png}
	\end{center}
	\caption{Diagramma architettura client-server}
	\label{fig:client-server-architecture}
\end{figure}
Infine il server decide anche quale giocatore fa la prima mossa, così da rendere l'inizio della partita il più imparziale possibile.

\subsection{Peer-to-Peer}
In questa applicazione l'architettura peer-to-peer viene utilizzata per permettere lo svolgimento della partita.
Come descritto brevemente, il client, una volta inizializzato tramite il file jar fornito, lancia un proprio server, che rimarrà in sola lettura, ed un altro socket in sola scrittura.
Si è optato per questo tipo di soluzione perchè la comunicazione è sembrata più semplice da gestire rispetto ad un unico socket in lettura e scrittura.
Inoltre permette la gestione della comunicazione in maniera indipendente così da permette un certo livello di asincronicità.
Questa caratteristica è fondamentale dal momento che si è scelto Java Swing per l'interfaccia grafica perchè per l'utente, non è accettabile che l'applicazione si blocchi nel momento in cui sia in attesa di nuovi messaggi.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./images/peet-to-peer-architecture.png}
	\end{center}
	\caption{Diagramma architettura peer-to-peer}
	\label{fig:peer-to-peer-architecture}
\end{figure}
Riferendosi alla Figura \ref{fig:peer-to-peer-architecture}, durante la fase di gioco i giocatori si scambiano due tipologie di messaggi: uno in fase pre-partita e l'altro durante.
Il primo riguarda lo stato della flotta, ovvero se il giocatore ha posizionato tutte le sue navi ed è pronto, mentre l'altro riguarda la posizione del missile lanciato e come risposta riceverà: colpito, mancato, affondato o fine della partita.

Nel momento in cui un giocatore si disconnetta, l'altro viene immediatamente nominato vincitore.
\subsection{Interfaccia grafica}
L'interfaccia grafica, come accennato, è stata implementata utilizzando la libreria Java Swing.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./images/empty-field.png}
	\end{center}
	\caption{Interfaccia grafica iniziale}
	\label{fig:empty-field}
\end{figure}
La Figura \ref{fig:empty-field} rappresenta come l'interfaccia si presenta una volta che i giocatori si connettono: sono presenti due campi, uno dell'utente e uno dell'avversario.
L'obiettivo finale del gioco è affondare tutte le navi nemiche che vengono mostrate, una volta colpite, nel campo di destra.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./images/ship-preview.png}
	\end{center}
	\caption{Preparazione del gioco}
	\label{fig:ship-preview}
\end{figure}

Nella fase di pre-partita, come indicato in Figura \ref{fig:ship-preview}, il giocatore dovrà posizione le proprie navi all'interno dell'area di gioco ruotandole in orizzontale o verticale tramite la barra spaziatrice e tramite click sinistro del mouse per confermare la posizione. 
Al muoversi del mouse si vedrà un'anteprima della posizione della nave e della la sua lunghezza.
E' importante far notare che una volta posizionata, questa non si potrà più muovere.
Una volta posizionate tutte le navi di entrambi i giocatori, il gioco potrà iniziare e muovendo il mouse sul campo di destra, apparirà un'anteprima di dove fare fuoco.
Nel momento in cui viene sparato un colpo, questo verrà visualizzato anche dall'avversario nel campo di sinistra.
Il colore rosso indica che una nave è stata colpita, giallo che non è stato colpito niente e blu è l'anteprima (come mostrato in Figura \ref{fig:game}).
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./images/game.png}
	\end{center}
	\caption{Situazione di gioco}
	\label{fig:game}
\end{figure}
In basso alla finestra è stato aggiunto una label che mostra vari messaggi al giocatore sullo stato del gioco come ad esempio: quando è il suo turno, quando vince o quando, durante la fase di gioco seleziona una cella invalida.

\section{Struttura del codice sorgente}
Il codice sorgente è diviso in tre packages principali: core, client e server.

\textbf{Core}: In questo package ci sono tutte le classi che definiscono le fondamenta dell'applicazione, implementando la logica di base di alcune funzionalità utilizzate sia dal client che dal server.
In particolare ci si riferisce agli handler che implementano la logica di lettura e scrittura sui socket, anche in maniera asincrona e siccome vengono utilizzate sia dal client che dal server si è pensato di inserirle in un package esterno apposito.
La comunicazione avviene tramite l'invio di payload in formato JSON perchè Kotlin mette a disposizione una libreria per la serializzazione e deserializzazione degli oggetti.
Si è optato per questo formato perchè molto diffuso.
Oltre a queste componenti, c'è anche una classe di configurazione che si occupa dell'assegnare ai valori predefiniti le impostazioni dell'applicazione, come la porta di ascolto del server.
E' presente anche una classe server astratta che descrive il comportamento generale del server, definendo metodi astratti che vengono chiamati durante le fasi di: inizializzazione, accettazione della nuova connessione, e spegnimento del server.

\textbf{Client} In questo package, si trovato le classi dedicate al gioco con altri sotto-package che separano la parte di interfaccia grafica, logica di gioco e logica di connessione (sia peer-to-peer che client-server).

\textbf{Server} Infine c'è questo package che contiene la logica del server durante la fase di pre-partita.

Gli eseguibili forniti sono due e si riferiscono a client e server.
Per poter iniziare una partita sono necessari entrambi.
L'applicazione è stata testata dando la possibilità di ospitare il server di gioco su una macchina remota e la connessione da parte dei client avviene impostando una variabile d'ambiente chiamata `SERVER\_ADDRESS" con l'indirizzo IP del server.
I files jar del client e server vengono generati dai file Main.kt presenti nei rispettivi packages.

\section{Difficoltà e problemi implementativi}
Nonostante le regole del gioco battaglia navale siano semplici, l'implementazione di un'applicazione che ne permetta l'utilizzo è stata una buona sfida. 
In questo progetto i socket ne costituiscono le fondamenta e sebbene il contesto di utilizzo sia relativamente semplice, si può dire che la famigliarità acquisita ha permesso di approfondirne la comprensione.
L'asincronicità ha complicato leggermente l'implementazione, ma si è risolto il problema tramite un piccolo sistema ad eventi, così da gestire le varie fasi del gioco, i messaggi o avvenimenti inaspettati.
Un altro obiettivo raggiunto riguarda la famigliarizzazione con il nuovo linguaggio di programmazione Kotlin, nonostante l'implementazione dell'interfaccia grafica sia stata abbastanza complessa, specialmente il disegnamento ed aggiornamento dei campi da gioco.
Il progetto ora è in uno stato che si possa definire completo (al netto di miglioramenti dell'interfaccia grafica e refactoring), giocabile nella sua interezza con un amico. 

\end{document}

